let laicite_VID = [
  {
    "id": "laicite_vid_001",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qu'est-ce que la laïcité ?",
    "answers": [
      { "id": "sep", "label": "La séparation de l'Église et de l'État" },
      { "id": "int", "label": "L'interdiction de pratiquer une religion" },
      { "id": "ath", "label": "Une forme d'athéisme" },
      { "id": "eta", "label": "La promotion d'une religion d'État" },
      { "id": "opi", "label": "Le contrôle des opinions" },
      { "id": "con", "label": "Le pouvoir sur les consciences" }
    ],
    "correct": ["sep"],
    "explanation": "La laïcité garantit que les institutions politiques ne favorisent aucune religion, permettant ainsi la liberté de conscience.
    La laïcité n'est pas une croyance, mais le principe qui rend possible la coexistence de toutes les croyances."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_002",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "En France la laïcité est :",
    "answers": [
      { "id": "con", "label": "Un principe constitutionnel" },
      { "id": "rel", "label": "Une religion" },
      { "id": "tra", "label": "Une tradition" },
      { "id": "ide", "label": "Une idéologie" },
      { "id": "eur", "label": "Une loi européenne" },
      { "id": "uni", "label": "Un principe universel" }
    ],
    "correct": ["con"],
    "explanation": "La laïcité est devenue un principe à valeur constitutionnelle avec la Constitution du 4 octobre 1958, dont l'article 1er dit : \"La France est une République indivisible, laïque, démocratique et sociale\". Elle n'est pas un principe universel ni une loi européenne : chaque pays a ses propres règles."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_003",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quand a été votée la loi concernant la séparation des Églises et de l'État ?",
    "answers": [
      { "id": "neuc", "label": "1905" },
      { "id": "huiq", "label": "1882" },
      { "id": "neuq", "label": "1945" },
      { "id": "neuh", "label": "1958" },
      { "id": "necs", "label": "1957" },
      { "id": "neqd", "label": "1992" }
    ],
    "correct": ["neuc"],
    "explanation": "La \"Loi du 9 décembre 1905 concernant la séparation des Églises et de l'État\" instaure une nouvelle organisation fondée sur le principe républicain de laïcité, bien que ce terme n'apparaisse pas dans le texte de loi. Elle proclame la liberté de conscience et garantit le droit au libre exercice des cultes. En outre, la loi dispose que \"la République ne reconnaît, ne salarie ni ne subventionne aucun culte\". L'État se veut désormais neutre : il n'y a plus de religion légalement consacrée, et tous les cultes sont traités de manière égale. "
  },
  {
    "id": "laicite_vid_004",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quand l'enseignement public est-il devenu laïque ?",
    "answers": [
      { "id": "neuc", "label": "1905" },
      { "id": "huiq", "label": "1882" },
      { "id": "neuq", "label": "1945" },
      { "id": "neuh", "label": "1958" },
      { "id": "necs", "label": "1957" },
      { "id": "neqd", "label": "1992" }
    ],
    "correct": ["huiq"],
    "explanation": "Les lois Ferry sont une série de lois sur l'école primaire votées en 1881-1882. Selon ces lois, l'école propose un enseignement neutre, sans influence religieuse. L'instruction civique remplace l'instruction religieuse."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_005",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "En France selon la loi de séparation des Églises et de l'État, la République  :",
    "answers": [
      { "id": "sasu", "label": "ne reconnaît, ne salarie, ni ne subventionne aucun culte" },
      { "id": "cert", "label": "ne reconnaît et ne subventionne que certains cultes" },
      { "id": "tous", "label": "reconnaît et subventionne tous les cultes" },
      { "id": "athe", "label": "impose l'athéisme à l'école" },
      { "id": "prat", "label": "interdit de pratiquer une religion" },
      { "id": "opin", "label": "interdit d'exprimer ses opinions en public" }
    ],
    "correct": ["sasu"],
    "explanation": "D'après l'article 1 de la loi de 1905 sur la séparation des Églises et de l'État, \"La République assure la liberté de conscience. Elle garantit le libre exercice des cultes\". Selon l'article 2, \"La République ne reconnaît, ne salarie ni ne subventionne aucun culte\". "
  },
  {
    "id": "laicite_vid_006",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "La loi de 1905 consacre",
    "answers": [
      { "id": "con", "label": "La liberté de conscience" },
      { "id": "reu", "label": "La liberté de réunion" },
      { "id": "exp", "label": "La liberté d'expression" },
      { "id": "rel", "label": "La liberté religieuse" },
      { "id": "syn", "label": "La liberté syndicale" },
      { "id": "man", "label": "La liberté de manifester" }
    ],
    "correct": ["con"],
    "explanation": "La première phrase de la loi de 1905 sur la séparation des Églises et de l'État est : \"La République assure la liberté de conscience\". La liberté de conscience est désormais celle de tous les citoyens : croyants, athées, agnostiques, ou même indifférents en matière de religion. Avant 1905 quatre cultes étaient reconnus : catholique, réformé, luthérien et israélite. Après 1905, il n'y a plus de privilège pour aucun culte. La liberté de conscience, de croire ou de ne pas croire, est la même pour tous. La liberté religieuse (le libre exercice des cultes, dit la loi) est une des conséquences de la liberté de conscience. Si on se restreint à la liberté religieuse, on omet de mentionner celle des athées et des agnostiques."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_007",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "La loi de 1905 s'applique :",
    "answers": [
      { "id": "als", "label": "sur le territoire national sauf en Alsace-Moselle et dans certains territoires d'outre-mer" },
      { "id": "tou", "label": "sur tout le territoire national sans exception" },
      { "id": "cor", "label": "sauf en Corse et dans les autres territoires insulaires" },
      { "id": "mil", "label": "sauf dans les villes de plus d'un million d'habitants" },
      { "id": "rur", "label": "sauf dans les communes rurales" },
      { "id": "met", "label": "sur tout le territoire de la Métropole" }
    ],
    "correct": ["als"],
    "explanation": "Du fait de leur rattachement à l'Allemagne lors du vote de la loi de séparation des églises et de l'État de 1905, l'Alsace et la Moselle bénéficient d'un statut dérogatoire fondé sur le Concordat de 1801 signé par Napoléon Bonaparte. En outre, la loi de 1905 ne s'applique pas à Mayotte, en Guyane, à Saint-Pierre-et-Miquelon, en Nouvelle-Calédonie, en Polynésie et à Wallis-et-Futuna."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_008",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Depuis la loi de 1905, qui réglemente la sonnerie des cloches des églises ?",
    "answers": [
      { "id": "mai", "label": "Le maire" },
      { "id": "pre", "label": "Le préfet" },
      { "id": "rep", "label": "Le président de la République" },
      { "id": "gar", "label": "Le chef de gare" },
      { "id": "dep", "label": "Le député" },
      { "id": "sec", "label": "Le secrétaire général de la préfecture" }
    ],
    "correct": ["mai"],
    "explanation": "L'article 27 de la loi du 9 décembre 1905 a confié au maire le soin de régler les sonneries des cloches, par arrêté municipal. En cas de désaccord entre le maire et le curé affectataire, le préfet prend l'arrêté. S'il appartient au maire de régler l'usage des cloches des églises dans l'intérêt de l'ordre et de la tranquillité publique, il est tenu de concilier l'exercice de ce pouvoir avec le respect de la liberté des cultes."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_009",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Parmi les trois principes de la laïcité il y a :",
    "answers": [
      { "id": "sep", "label": "la séparation des Églises et de l'État" },
      { "id": "con", "label": "la liberté de conscience" },
      { "id": "ega", "label": "l'égalité de tous devant la loi" },
      { "id": "pra", "label": "l'interdiction de pratiquer une religion" },
      { "id": "ath", "label": "l'enseignement de l'athéisme à l'école" },
      { "id": "egl", "label": "l'entretien des églises et des mosquées" },
      { "id": "syn", "label": "la liberté syndicale" },
      { "id": "adh", "label": "l'obligation d'adhésion à un culte" }
    ],
    "correct": ["sep","con","ega"],
    "explanation": "Les trois principes de la laïcité sont : la liberté de conscience et de manifester ses convictions, la séparation des institutions publiques et des organisations religieuses, l'égalité de tous devant la loi quelles que soient leurs croyances religieuses ou convictions."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_010",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "La loi du 15 mars 2004 sur l'interdiction du port de signes religieux à l'école s'applique :",
    "answers": [
      { "id": "ele", "label": "aux élèves" },
      { "id": "par", "label": "aux parents d'élèves" },
      { "id": "per", "label": "au personnel administratif" },
      { "id": "pro", "label": "aux professeurs" },
      { "id": "anc", "label": "aux anciens élèves" },
      { "id": "dir", "label": "aux directeurs" }
    ],
    "correct": ["ele"],
    "explanation": "La loi du 15 mars 2004 dit \"Dans les écoles, les collèges et les lycées publics, le port de signes ou tenues par lesquels les élèves manifestent ostensiblement une appartenance religieuse est interdit\". Elle s'applique donc exclusivement aux élèves, collégiens et lycéens. Elle est appliquée dans tout l'enseignement public, y compris dans les départements d'Alsace et de Moselle. Mais elle ne l'est pas dans les établissements d'enseignement privés. Les enseignants, et par extension les fonctionnaires, ne doivent pas faire apparaître leurs convictions religieuses ou philosophiques depuis la loi Goblet de 1886. La loi ne concerne pas les parents d'élèves."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_011",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Vous gérez un centre de vacances, qui offre des menus traditionnels. On vous demande des menus casher et hallal.",
    "answers": [
      { "id": "sub", "label": "Vous proposez des menus de substitution, sans porc" },
      { "id": "lai", "label": "Vous refusez au nom de la laïcité" },
      { "id": "cas", "label": "Vous acceptez le casher et refusez le hallal" },
      { "id": "hal", "label": "Vous acceptez le hallal et refusez le casher" },
      { "id": "ega", "label": "Vous acceptez au nom du principe d'égalité" },
      { "id": "exc", "label": "Vous excluez les enfants concernés" }
    ],
    "correct": ["sub"],
    "explanation": "Il faut respecter ici deux principes : le principe de laïcité, qui refuse de subventionner les activités religieuses, et un principe social, qui veut que chacun puisse se nourrir dans nos établissements. Les associations laïques, comme les collectivités publiques, ne peuvent pas prendre en compte les interdits religieux alimentaires. Choisir de servir des repas hallal ou casher parallèlement à la restauration traditionnelle supposerait de faire appel à une filière spécifique, impliquant la rétribution d'imams ou de rabbins. C'est exclu. En revanche, proposer des aliments de remplacement est possible. Chacun choisit son menu, sans avoir à donner les raisons qui le motivent."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_012",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Dans les établissements publics de santé, le ou la malade peut librement choisir :",
    "answers": [
      { "id": "eta", "label": "son établissement" },
      { "id": "med", "label": "son médecin" },
      { "id": "rem", "label": "ses médicaments" },
      { "id": "dat", "label": "sa date de départ" },
      { "id": "trai", "label": "son traitement" },
      { "id": "rad", "label": "son appareil de radiographie" }
    ],
    "correct": ["eta","med"],
    "explanation": "Selon la Charte du patient hospitalisé, un patient peut choisir l'établissement où il sera soigné. Sauf évidemment en cas d'urgence, notamment s'il est inconscient. Il lui sera toutefois toujours permis de changer d'établissement ensuite. Il peut aussi choisir son médecin, sans avoir à se justifier. Une circulaire du 2 février 2005  assure \"le respect des croyances et des convictions des personnes accueillies\" qui doivent pouvoir, dans la mesure du possible, suivre les préceptes de leur religion. Ce droit toutefois ne peut s'exercer que s'il ne menace pas la santé du patient et s'il ne perturbe en aucune façon le bon fonctionnement des services."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_013",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Dans les cimetières, les carrés religieux sont :",
    "answers": [
      { "id": "aut", "label": "autorisés" },
      { "id": "int", "label": "interdits" },
      { "id": "obl", "label": "obligatoires" },
      { "id": "res", "label": "réservés à certaines religions" },
      { "id": "sur", "label": "surtaxés" }
    ],
    "correct": ["aut"],
    "explanation": "Les carrés confessionnels sont devenus courants et sont reconnus par voie de circulaire. La mairie a le monopole de la gestion des cimetières. Dans une circulaire datée du 19 février 2008, la création de carrés confessionnels est autorisée et même encouragée si elle répond à des demandes. En revanche la neutralité des parties communes est réaffirmée."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_014",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Vous êtes un agent public. Un usager refuse de respecter une règle en invoquant sa religion",
    "answers": [
      { "id": "cal", "label": "Vous expliquez calmement que les règles s'appliquent à tous" },
      { "id": "acc", "label": "Vous acceptez sa demande" },
      { "id": "exp", "label": "Vous le faites expulser" },
      { "id": "pol", "label": "Vous appelez la police" },
      { "id": "opp", "label": "Vous lui opposez votre prorpre religion" },
      { "id": "sol", "label": "Vous lui exprimez votre solidarité" }
    ],
    "correct": ["cal"],
    "explanation": "Selon le principe d'égalité, les règles s'appliquent à tous, quelles que soient leurs croyances. L'agent public est libre d'avoir les opinions et les croyances religieuses de son choix, qu'il peut librement exprimer en dehors du service comme tout citoyen, tant qu'il n'est pas associé à sa qualité d'agent public. Durant son service, il se doit de respecter le devoir de réserve qui s'impose aux agents publics dans l'expression de leurs opinions. Ainsi, il ne doit porter aucun signe destiné à marquer son appartenance à une religion, même discret."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_015",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Dans une école, qui a le droit de porter un signe religieux ostensible (croix apparente, kippa, hidjab...) ?",
    "answers": [
      { "id": "par", "label": "les parents d'élèves" },
      { "id": "ele", "label": "les élèves" },
      { "id": "pro", "label": "les professeurs" },
      { "id": "dir", "label": "la directrice" },
      { "id": "sur", "label": "les surveillants" }
    ],
    "correct": ["par"],
    "explanation": "La loi du 15 mars 2004 dit \"Dans les écoles, les collèges et les lycées publics, le port de signes ou tenues par lesquels les élèves manifestent ostensiblement une appartenance religieuse est interdit\". Elle s'applique donc exclusivement aux élèves, collégiens et lycéens. Les enseignants, et par extension les fonctionnaires, ne doivent pas faire apparaître leurs convictions religieuses ou philosophiques depuis la loi Goblet de 1886. La loi ne concerne pas les parents d'élèves."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_016",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Dans une mairie, qui a le droit de porter un signe religieux ostensible (croix apparente, kippa, hidjab...) ",
    "answers": [
      { "id": "usa", "label": "Les usagers" },
      { "id": "mai", "label": "Le maire" },
      { "id": "sec", "label": "Les secrétaires" },
      { "id": "age", "label": "Les agents municipaux" },
      { "id": "mol", "label": "Les policiers municipaux" },
      { "id": "bib", "label": "Le bibliothécaire" }
    ],
    "correct": ["usa"],
    "explanation": "les agents publics, titulaires, contractuels, stagiaires ou élèves, qu'ils soient ou non au contact des usagers, doivent respecter l'obligation de neutralité aux termes de laquelle ils ne doivent pas, dans l'exercice de leurs fonctions, manifester leurs convictions qu'elles soient religieuses, philosophiques ou politiques, tant à l'égard des usagers que vis-à-vis de leurs collègues, ni faire prévaloir leur préférence pour une religion. En revanche la liberté d'expression des convictions religieuses est la règle dans l'espace public et dans les services publics, y compris par le port d'une tenue vestimentaire ou de signes religieux visibles conformes à des préceptes de nature confessionnelle (sauf dissimulation du visage). Un usager peut donc se rendre à la mairie ou dans un équipement public, se promener dans la rue, en portant un signe religieux."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_017",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel vêtement ostensiblement religieux est interdit dans l'espace public ?",
    "answers": [
      { "id": "niq", "label": "Le niqab (voile intégral)" },
      { "id": "hid", "label": "Le hidjab (foulard musulman)" },
      { "id": "aba", "label": "L'abaya (robe musulmane)" },
      { "id": "kip", "label": "La kippa (calotte juive)" },
      { "id": "she", "label": "Le sheitel (perruque juive)" },
      { "id": "skh", "label": "Le skhima (robe des moines orthodoxes)" },
      { "id": "col", "label": "Le col romain (collerette de prêtre)" },
      { "id": "kes", "label": "Le kesa" (robe bouddhiste)}
    ],
    "correct": ["niq"],
    "explanation": "La liberté d'expression des convictions religieuses est la règle dans l'espace public et dans les services publics ; y compris par le port d'une tenue vestimentaire ou de signes religieux visibles conformes à des préceptes de nature confessionnelle. Un usager peut donc se rendre à la mairie ou dans un équipement public, se promener dans la rue, en portant un signe religieux quelconque. En revanche, depuis la loi du 11 octobre 2010, \"nul ne peut, dans l'espace public, porter une tenue destinée à dissimuler son visage\", ce qui exclut le niqab."
  },
  {
    "id": "laicite_vid_018",
    "theme": "laicite",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Une manifestation religieuse dans l'espace public peut être interdite,",
    "answers": [
      { "id": "trou", "label": "si elle est de nature à troubler l'ordre public" },
      { "id": "laic", "label": "au nom du principe de laïcité" },
      { "id": "athe", "label": "par une association athéiste" },
      { "id": "neuc", "label": "par la loi de 1905" },
      { "id": "neut", "label": "au nom du principe de neutralité de l'espace public" },
      { "id": "cons", "label": "en vertu de la Constitution de 1958" }
    ],
    "correct": ["trou"],
    "explanation": "Une procession, comme tout rassemblement sur l'espace public, ne peut pas être interdite au nom de la laïcité, mais peut l'être au nom de la préservation de l'ordre public. L'article 27 de la loi du 9 décembre 1905 rend possible les manifestations religieuses sur la voie publique et définit les conditions de leur réalisation afin d'assurer leur bon ordre, la sûreté, la sécurité et la salubrité publics. Ces motifs peuvent être avancés, en étant justifiés de manière objective, pour éventuellement interdire une manifestation. Le maire peut également imposer un itinéraire ou un espace pour ces manifestations religieuses dès lors que se posent des questions de sécurité ou de bon déroulement de la circulation."
  }
]
